% !TEX program = xelatex
% !TEX spellcheck = de_DE

\documentclass{beamer}

\newif\ifweb
\webfalse
\webtrue

\usepackage{
	dtklogos,
	fontspec,
	graphicx,
	hologo,
	mathtools,
	microtype,
	pdfmarginpar,
	polyglossia,
	qrcode,
	shortvrb,
	showexpl,
	siunitx,
	tikz,
	pgfplots,
	xspace,
}

\usepackage{
	dantelogo,
	nicefrac,
}


\setmainlanguage{german}
\setotherlanguage{english}

\setsansfont{Linux Biolinum O}
\setromanfont{Linux Libertine O}
\setmonofont[Scale=.95,AutoFakeSlant]{Inconsolata}
%\setmonofont[Scale=.99]{Anonymous Pro}


%% fancy-quotes %%%%%%%%%%%%%%
	\usepackage{tikz}
	\newcommand*\openquote{\makebox(25,-22){\scalebox{7}{\fontspec{Linux Biolinum O}“}}}
	\newcommand*\closequote{\makebox(25,-22){\scalebox{7}{\fontspec{Linux Biolinum O}”}}}
	\newcommand*{\OpenQuote}{\tikz[remember picture,overlay,xshift=-15pt,yshift=-10pt]
	     \node (OQ) {\openquote};}
	\newcommand*{\CloseQuote}{\tikz[remember picture,overlay,xshift=15pt,yshift=10pt]
	     \node (CQ) {\closequote};}
	\newenvironment{fancyquote}%
	{\hspace{-1em}\begin{quote}\OpenQuote\vspace*{1ex}\\\hspace*{1em}\begin{minipage}{.835\textwidth}}
	{\end{minipage}\vspace*{3.8ex}\\\hfill\CloseQuote\end{quote}}
	\newcommand\quoted[1]{\null\hfill{\scriptsize\sf #1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifweb\else\renewcommand{\pdfmarginpar}[2][]{\null}\fi

%% overleaf %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usetikzlibrary{calc}
\tikzset{ href node/.style={alias=sourcenode,append after command={let \p1 = (sourcenode.north west),  \p2=(sourcenode.south east),\n1={\x2-\x1},\n2={\y1-\y2} in node [inner sep=0pt, outer sep=0pt,anchor=north west,at=(\p1)] {\href{#1}{\phantom{\rule{\n1}{\n2}}}}}}} % http://tex.stackexchange.com/a/36111
\newcommand{\overleaf}[1]{
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
		\node [xshift=-1.2cm,yshift=1.5cm, href node={http://polr.me/#1}] at (current page.south east)
		{
			\scalebox{.55}{\parbox{4.1cm}{
				In Overleaf ausprobieren:\\[.8ex]
				\qrcode[height=4cm]{http://polr.me/#1}\\[1ex]
				\url{http://polr.me/#1}
			}}
		};
	\end{tikzpicture}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usetikzlibrary{shapes, arrows, trees}

\pgfplotsset{
	compat=1.12,
	width=7cm,
	lua backend=true,
}

\tikzset{onslide/.code args={<#1>#2}{%
  \only<#1>{\pgfkeysalso{#2}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
}}
	
\newcommand{\meta}[1]{\textcolor{gray}{$\langle$\texttt{\textsl{#1}}$\rangle$}}
\newcommand{\pkg}[1]{\href{http://ctan.org/pkg/#1}{\alert{\texttt{#1}}}}
\newcommand{\TikZ}{Ti\textit{k}Z}
\newcommand{\BibTeX}{Bib\TeX}


\newenvironment{olcol}{
	\begin{columns}\begin{column}{.85\textwidth}
}{
	\end{column}\begin{column}{.108\textwidth}\relax\end{column}\end{columns}
}

\hypersetup{%
  unicode=true,
  pdfborder={000},
  pdftitle={Einführung in das Textsatzsystem LaTeX},
  pdfauthor={Moritz Brinkmann},
}

\lstloadlanguages{TeX}
\lstset{%
	language=TeX,
	backgroundcolor=\color[RGB]{229, 229, 239},
	basicstyle=\ttfamily\small,
	breakindent=0em,
	breaklines=true,
	commentstyle=\color{blue},
	keywordstyle=,
	identifierstyle=,
	captionpos=b,
	numbers=none,
	frame=lines,
	frameround=ffff,
	pos=r,
	rframe={single},
	explpreset={numbers=none},
}

\mode<presentation>{
	\useinnertheme{circles}
	\usecolortheme[rgb={0,0,.5}]{structure}
	\usecolortheme{whale}
	\usecolortheme{orchid}
	\beamertemplatenavigationsymbolsempty
	\setbeamercolor{alerted text}{fg=blue}
	\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
}


\begin{document}
\MakeShortVerb|

\title{Einführung in das Textsatzsystem \LaTeX}
\subtitle{eigene Pakete und Klassen}
\author[Mo]{Moritz Brinkmann\\\url{moritz.brinkmann@iwr.uni-heidelberg.de}}
\date{5. Februar 2016}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Übersicht}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Paket schreiben}
\subsection{Identifizierung}
\begin{frame}[fragile]{Begrüßung}
|\NeedsTeXFormat{|\meta{Format}|}[|\meta{Datum}|]|\\
|\ProvidesPackage{|\meta{Name}|}[|\meta{Datum}| |\meta{weitere Infos}|]|\\
|\ProvidesClass{|\meta{Name}|}[|\meta{Datum}| |\meta{weitere Infos}|]|
\begin{lstlisting}
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[1996/12/01]
\ProvidesPackage{meinpaket}[2015/02/05 v0.1 Dolles Paket]
\end{lstlisting}

\end{frame}

\subsection{Laden von Paketen}
\begin{frame}[fragile]{Pakete Laden}
|\RequirePackage[|\meta{Paketoptionen}|]{|\meta{Paket}|}[|\meta{Datum}|]|\\
|\LoadClass[|\meta{Klassenoptionen}|]{|\meta{Klasse}|}[|\meta{Datum}|]|

\vfill
\pause

\begin{block}{Eigene Optionen an geladenes Paket weitergeben:}
|\RequirePackageWithOptions{|\meta{Paket}|}[|\meta{Datum}||\\
|\LoadClassWithOptions{|\meta{Klasse}|}[|\meta{Datum}|]|\\[1ex]
\end{block}

\vfill
Eine Klasse kann nur (einmal) von einer Klasse geladen werden
\vfill

\begin{lstlisting}
\RequirePackage[hmargin=3cm]{geometry}
\end{lstlisting}

\end{frame}

\subsection[fragile]{Paketoptionen}
\begin{frame}[fragile]{Optionen}
\begin{itemize}
\item Option definieren:\\
|\DeclareOption{|\meta{Option}|}{|\meta{Code}|}|
\item nicht definierte Optionen verwenden:\\
|\DeclareOption*{|\meta{Code}|}|
\item Optionen verarbeiten:\\
|\ProcessOptions|
\item innerhalb von |\DeclareOprtion*|:\\
|\CurrentOption|\\
|\OptionNotUsed|
\end{itemize}
\vfill

\begin{lstlisting}
\DeclareOption{a4paper}{%
  \setlength{\paperheight}{297mm}%
  \setlength{\paperwidth}{210mm}%
}
\DeclareOption*{\OptionNotUsed}
\ProcessOptions
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{|key=value|-Optionen}
Klassen/Paketoptionen mit Key-Value-Syntax lassen sich zum Beispiel mit \pkg{kvoptions} realisieren.
\vfill	
\begin{lstlisting}
\SetupKeyvalOptions{
  family=meinpaket,
  prefix=mypkg@
}
\DeclareStringOption[default]{mystring}
\DeclareBoolOption{mybool}
\ProcessKeyvalOptions{mypkg}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Befehle}
\begin{frame}[fragile]{Makros Definieren}
\begin{itemize}
\item Befehl definieren:\\
|\newcommand{|\meta{Befehl}|}[|\meta{Anzahl}|][|\meta{Default}|]{|\meta{Definition}|}|
\item Befehl umdefinieren:\\
|\renewcommand{|\meta{Befehl}|}[|\meta{Anzahl}|][|\meta{Default}|]{|\meta{Definition}|}|
\item Befehl nur definieren, falls er nicht existiert:\\
|\providecommand{|\meta{Befehl}|}[|\meta{Anzahl}|][|\meta{Default}|]{|\meta{Definition}|}|
\item Testen ob ein Befehl (genau so) definiert ist:\\
|\CheckCommand{|\meta{Befehl}|}[|\meta{Anzahl}|][|\meta{Default}|]{|\meta{Definition}|}|
\end{itemize}
\vfill\pause
Oder mit \hologo{LaTeX3}-Syntax (\pkg{expl3}, siehe letzte Vorlesung)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nützliche Befehle}
\begin{block}{Code zu verschiedenen Zeitpunkten ausführen}
|\AtBeginDocument{|\meta{Code}|}|\\
|\AtEndDocument{|\meta{Code}|}|\\[1ex]
|\AtEndOfPackage{|\meta{Code}|}|\\
|\AtEndOfClass{|\meta{Code}|}|
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Errors, Warnings, Infos}
\begin{frame}[fragile]{Mit dem Nutzer sprechen}
|\typeout{|\meta{Nachricht}|}|\\
|\PackageInfo{|\meta{Paket}|}{|\meta{Nachricht}|}|\\
|\PackageWarning{|\meta{Paket}|}{|\meta{Nachricht}|}|\\
|\PackageWarningNoLine{|\meta{Paket}|}{|\meta{Nachricht}|}|\\
|\PackageError{|\meta{Paket}|}{|\meta{Nachricht}|}{|\meta{Hilfetext}|}|
\vfill

\begin{lstlisting}
\PackageInfo{meinpaket}{Dies ist eine Info.}
\PackageError{meinpaket}{Dies ist eine Warnung.}
\PackageError{meinpaket}{Dies ist ein Fehler.}{Fehler lässt sich nicht beheben.}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\section{Paket benutzen}
\subsection{\TeX-Directory-Structure}
\begin{frame}[fragile]{Paket einbinden}
Im Dokument: |\usepackage{meinpaket}|

|meinpaket.sty| muss im selben Ordner liegen
\vfill\pause

Alternative: \TeX\ durchsucht alle Ordner des TDS-Baums\\
Lokale Pakete können in |$TEXMFHOME| abgelegt werdern

\end{frame}



\section{Paket verpacken}
\subsection{Doc und DocStrip}
\begin{frame}[fragile]{Pakete ausliefern}

Programm \pkg{DocStrip} kann aus einer Datei verschiedene Ausgabe-Dokumente erstellen.

\begin{enumerate}
\item Lösche alle Zeilen, die mit |%| anfangen \hfill → |sty| oder |cls|
\item Lösche alle |%| die am Anfang der Zeile stehen \hfill → |pdf|
\end{enumerate}
\vfill
\overleaf{tex1400}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,t]{Beispiel dtx\quad\small 1/4}
\begin{lstlisting}
% \iffalse meta-comment
% Copyright (C) 2015 by Lieschen Müller
% \fi \iffalse
%<driver>\ProvidesFile{meinpaket.dtx}
%<package>\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[2007/07/20]
%<package>\ProvidesPackage{meinpaket}[2015/02/05 v0.1 Dolles Paket]
%<*batchfile>
\begingroup
\input{docstrip.tex}
\preamble
Copyright (C) 2015 by Lieschen Müller
\endpreamble
\askforoverwritefalse
\generate{\file{meinpaket.sty}{\from{meinpaket.dtx}{package}}}
\endgroup
%</batchfile>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t,]{Beispiel dtx\quad\small 2/4}
\begin{lstlisting}
%<*driver>
\documentclass{ltxdoc}
\usepackage[ngerman,english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}
\DocInput{meinpaket.dtx}
\end{document}
%</driver>
% \fi
% \CheckSum{0}
% 
% \changes{v0.1}{2015/02/05}{Initial version}
% 
% \GetFileInfo{meinpaket.dtx}
% 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Beispiel dtx\quad\small 3/4}
\begin{lstlisting}
% \title{Mein Paket\thanks{Diese Anleitung bezieht sich auf Version \fileversion}}
% \author{Lieschen Müller}
% \date{\filedate}
% \maketitle
% 
% \begin{abstract}
%   \noindent Dieses tolle Paket tut tolle Dinge.
% \end{abstract}
% 
% \tableofcontents
% 
% \section{Anleitung}
% So funktioniert mein tolles Paket ...
% 
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,t]{Beispiel dtx\quad\small 4/4}
\begin{lstlisting}
% \section{Implementierung}
% So habe ich mein Paket implementiert:
% 
% \iffalse
%<*package> 
% \fi
%    \begin{macrocode}
\providecommand{\meinbefehl}{Hier steht der eigentliche Inhalt des Pakets}
%    \end{macrocode}
% \iffalse 
%</package>
% \fi
% 
\endinput
\end{lstlisting}
\end{frame}





\begin{frame}{Weiterführende Literatur}
	\begin{thebibliography}{9}
		\bibitem{clsguide} \textsc{The \LaTeX3 Project}:
			\newblock{\href{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/doc/clsguide.pdf}{„\LaTeXe\ for class and package writers“}}
			\newblock{\href{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/doc/clsguide.pdf}{\texttt{texdoc clsguide}}}.
		\bibitem{dtxtut} \textsc{Scott Pakin}:
			\newblock{\href{http://mirrors.ctan.org/info/dtxtut/dtxtut.pdf}{„How to Package Your \LaTeX\ Package“}}
			\newblock{\href{http://mirrors.ctan.org/info/dtxtut/dtxtut.pdf}{\texttt{texdoc dtxtut}}}.
		\bibitem{docstrip} \textsc{Frank Mottelbach} et al.:
			\newblock{\href{http://ctan.org/pkg/docstrip}{„The DocStrip program“}}
			\newblock{\href{http://ctan.org/pkg/docstrip}{\texttt{texdoc docstrip}}}
	\end{thebibliography}
\end{frame}


\begin{frame}{\dantelogo}
\href{http://www.dante.de/index/Intern/Mitglied.html}{\dantelogo: Deutschsprachige Anwenderverenigung \TeX\ e.\,V.}\\
\begin{itemize}
	\item Fördert die Weiterentwicklung von \hologo{LaTeXTeX}
	\item betreibt den deutschen CTAN-Knoten
	\item zwei jährliche Konferenzen in wechselnden Städten
	\item Mitgliederzeitschrift: \emph{Die \TeX nische Komödie}
	\item Mitgliedsbeitrag für Studis: 20\,€\,a$^{-1}$
\end{itemize}
\end{frame}

% http://method.ac/
\end{document}

